%versi 2 (8-10-2016)
\chapter{Landasan Teori}
\label{chap:teori}

\section{Bahasa Pemrograman dan Kode Sumber}
\label{sec:bahasa}
    ENIAC, komputer digital pertama, muncul pada tahun 1946. ENIAC diprogram dengan mengubah sambungan kabel-kabel pada \textit{plugboard} dan tombol-tombol pada tabel fungsi komputer tersebut. Pemrograman ini lebih primitif dari pemrograman \textit{assembly} yang muncul pada tahun 1947, tetapi mempunyai konsep yang sama. Proses pemrograman tersebut bisa memakan waktu sampai berminggu-minggu.
    
    Tingkat kesulitan dari pemrograman \textit{assembly} memotivasi beberapa ilmuwan ilmu komputasi untuk membuat bahasa pemrograman yang bisa dimengerti dan ditulis dengan mudah oleh manusia.
    
    Bahasa pemrograman yang bisa dengan mudah dimengerti oleh manusia disebut sebagai bahasa pemrograman tingkat tinggi, atau \textit{high-level programming language}, dan teks yang ditulis menggunakan bahasa pemrograma tersebut disebut sebagai kode sumber, atau \textit{source code}. Saat ini, mayoritas program ditulis dan dibangun menggunakan bahasa pemrograman tingkat tinggi.

    \subsection{\textit{Compiled Programming Language}}
       Komputer tidak bisa membaca, mengerti, dan menjalankan instruksi yang ditulis menggunakan bahasa pemrograman tingkat tinggi. Oleh sebab itu, kode sumber yang ditulis menggunakan bahasa pemrograman tingkat tinggi harus diterjemahkan terlebih dahulu ke dalam bahasa yang bisa dimengerti komputer. Proses penerjemahan bahasa pemrograman tersebut dilakukan menggunakan sebuah program yang disebut kompilator atau \textit{compiler}.
       
       \begin{figure}[ht]
          \centering
          \label{gambar-1}
          \includegraphics[width=0.3\linewidth]{compiler}
          \caption{Proses Eksekusi Program Kompilasi}
       \end{figure}
       
       Kompilator akan menerjemahkan bahasa tingkat tinggi (\textit{source program} pada Gambar 2.1) ke dalam bahasa pemrograman yang lebih rendah  dan bisa dimengerti oleh komputer (\textit{target program} pada Gambar 2.1) seperti kode biner dan kode \textit{assembly}. Contoh bahasa pemrograman yang harus di-\textit{compile} adalah FORTRAN, C, C++, dan Java.
    
    \subsection{\textit{Interpreted Programming Language}}
       Kerugian \textit{compiled programming language} adalah waktu yang diperlukan untuk kompilasi kode sumber. Waktu kompilasi ini sangat menghambat pengembangan sistem atau aplikasi jika kode sumber sering diganti, contohnya pada tahap \textit{testing} atau pencobaan.
       
        \begin{figure}[ht]
          \centering
          \label{gambar-2}
          \includegraphics[width=0.3\linewidth]{interpreter}
          \caption{Proses Eksekusi Interpreter}
       \end{figure}
       
       Interpreter mendukung kode sumber untuk lebih dinamis. Perubahan pada kode sumber bisa langsung dipakai, karena pada \textit{interpreted language} instruksi pada kode sumber bisa digunakan tanpa harus meng-\textit{compile} keseluruhan kode sumber menjadi satu aplikasi. Bahasa pemrograman jenis ini juga biasa disebut sebagai bahasa \textit{script}. Beberapa contoh dari bahasa pemrograman interpreted adalah Python, Javascript, dan PHP.

\section{Compiler}

    \textit{Compiler}, atau kompilator, adalah suatu program yang menerjemahkan kode program dari bentuk teks menjadi sebuah program yang bisa dieksekusi. Kompilator terdiri dari beberapa langkah proses yang bisa dikelompokkan menjadi dua, yaitu proses analisis dan proses generator.

    \begin{figure}[ht]
       \centering
       \label{gambar-3}
       \includegraphics[width=0.3\linewidth]{compiler-steps}
       \caption{Proses Kompilasi}
    \end{figure}
    
    Proses analisis terdiri dari tiga bentuk analisis, yaitu analisis leksikal, analisis sintaks, dan analisis semantik.
    
    Analisis leksikal atau tokenisasi adalah proses pengelompokan atau klasifikasi setiap kata yang ada pada kode sumber. Sebagai contoh, suatu kata dalam kode sumber bisa berupa \textit{identifier}, seperti nama variabel atau nama kelas, operator, seperti tanda tambah (+) atau tanda kurang (-), atau \textit{reserved keyword} seperti kata "if" untuk percabangan dan "for" untuk pengulangan.
%		Kelas yang digunakan untuk klasifikasi disebut sebagai sebuah token. Hasil dari proses tokenisasi adalah kumpulan pasangan (\textit{key-value pair}) dari token dan kata terurut berdasarkan urutan kata di dalam kode sumber. Hasil ini disebut juga sebagai \textit{lexeme}.

        Analisis sintaks adalah proses yang menentukan keabsahan atau validitas dari sebuah kalimat. Seperti pada bahasa umumnya, bahasa pemrograman mempunyai tatabahasa atau \textit{grammar} yang harus diikuti dan setiap bahasa tersebut mempunyai tatabahasa yang berbeda-beda dan spesifik.
        
        \begin{figure}[ht]
            \centering
            \label{gambar-4}
            \includegraphics[width=0.3\linewidth]{javascript-semantics-error}
            \caption{Contoh kode dengan kesalahan semantik}
        \end{figure}
        
        Analisis semantik adalah proses untuk memastikan bahwa sebuah kalimat bisa dimengerti di dalam konteks aplikasi yang dibangun - mempunyai isi yang sah. Dengan kata lain, analisis semantik memastikan bahwa suatu kalimat masuk akal.
        
        Proses generator mempunyai tahap yang berbeda-beda untuk kompilator yang berbeda, tetapi pada intinya proses generator mempunyai dua tahap yaitu optimasi kode dan penerjemahan kode atau \textit{target code generator}.
        
        Optimasi kode adalah proses yang memperbaiki beberapa bagian kode yang tidak efisien. Kode yang tidak efisien akan mempengaruhi performa kompilasi dan performa eksekusi program. \textit{Target code generator} adalah proses untuk membangun kode atau program hasil akhir dari kompilasi, misalnya kode \textit{binary} atau \textit{assembly}.

\section{Analisis Leksikal}
\textit{Lexical analysis}, atau \textit{tokenizer}, adalah sebuah proses untuk mengelompokan atau mengklasifikasikan setiap kata yang ada pada kode sumber menjadi urutan pasangan dari kelas, atau \textit{token}, dan kata, atau \textit{term}.
    
    \begin{figure}[ht]
       \centering
       \label{gambar-5}
       \includegraphics[width=0.3\linewidth]{lexeme-carbon}
       \caption{Contoh hasil analisis leksikal}
    \end{figure}
    
    Proses ini dilakukan sebelum analisis sintaks dilakukan untuk mempermudah proses pembangunan \textit{parse tree}. Secara tidak langsung, analisis leksikal juga membersihkan kode dari bagian-bagian yang berfungsi sebagai alat bantu keterbacaan kode seperti \textit{white spaces} dan komentar. Pemeriksaan validitas sebuah kalimat akan lebih mudah dilakukan dengan memeriksa urutan token daripada memeriksa sebuah kalimat langsung dari teks kode sumber.
    
    Bahasa pemrograman pada umumnya mempunyai beberapa \textit{token} berikut ini:
    \begin{itemize}
        \item	Satu token untuk setiap kata kunci. Kata yang dicari tepat sama dengan token yang dimaksud.
        \item	Token untuk operasi matematika. Token ini bisa dipisah dan dikelompokkan  berdasarkan jenis operasi yang dilakukan, misalnya memisahan operasi aritmatika, perbandingan, dan \textit{bitwise operation}.
        \item	Token untuk \textit{identifier} kelas, variabel, maupun fungsi.
        \item	Token untuk konstanta atau \textit{literal value} seperti angka atau kalimat di dalam tanda petik (").
        \item	Token untuk simbol yang dipakai sebagai tanda baca seperti titik, koma, tanda kurung, dan tanda kurung siku. Token untuk tanda baca dengan fungsi yang berbeda juga bisa dipisahkan berdasarkan fungsinya.
    \end{itemize}
    
    Setiap bahasa pemrograman mempunyai tatabahasa dan tata cara penulisan yang berbeda-beda, maka token yang dipakai pun bisa berbeda-beda. Sebagai contoh, kata kunci atau \textit{keyword} yang ada pada satu bahasa belum tentu ada pada bahasa lainnya, atau tanda titik mempunyai arti yang berbeda di bahasa yang berbeda.

\section{\textit{Parsing} dan Analisis Sintaksis}
    
    Analisis sintaksis menganalisis dan memvalidasi kode sumber dengan cara membangun \textit{parse tree}. Proses ini menerima hasil tokenisasi dari analisis leksikal sebagai masukan. Sintaks yang benar akan menghasilkan \textit{parse tree} valid, dan sebaliknya, kesalahan pada sintaks akan menyebabkan \textit{parse tree} yang dibangun menjadi tidak valid dan proses kompilasi tidak bisa dilanjutkan.
    
    Ada dua metode parsing yang bisa digunakan, yaitu \textit{bottom-up parsing} dan \textit{top-down parsing}. Seperti pada namanya, \textit{top-down parsing} membangun \textit{parse tree} dari atas atau akarnya (\textit{root}), sedangkan \textit{bottom-up parsing} mulai membangun \textit{parse tree} dari bawah atau daunnya (\textit{leaves}). Walaupun cara pembangunan struktur data pohon dari kedua metode tersebut berbeda, keduanya sama-sama membaca urutan kode dari kiri ke kanan, atau dari awal sampai akhir secara berurutan.
    
    \subsection{Bottom-up Parsing}
    
    \subsection{Top-down Parsing}
    
    \subsection{Context-free Grammar}

\section{Graf}
    Graf adalah sebuah model atau struktur data yang terdiri dari \textit{edge} atau garis, dan \textit{vertex}, atau simpul, yaitu titik temu antara garis-garis tersebut. Model struktur data graf pertama muncul dalam bidang matematika untuk mendeskripsikan permasalahan matematika yang sulit dideskripsikan dengan notasi matematika. Suatu graf bisa digambarkan dengan bebas; posisi dari \textit{edge} dan \textit{vertex} tidak penting, tetapi yang penting adalah keterhubungan antara \textit{vertex} dan \textit{vertex} lainnya melalui \textit{edge} yang ada.
    
    % Gambar contoh graph
    
    \textit{Vertex} atau simpul, dalam struktur data graf merepresentasikan suatu bentuk data yang bisa didefinisikan. simpul bisa merepresentasikan berbagai bentuk data seperti objek dalam pemrograman berbasis objek atau bentuk data primitif seperti angka atau teks. \textit{Edge} atau garis pada graf merepresentasikan hubungan antara simpul yang terhubung dengan \textit{edge} tersebut. Seperti pada simpul, arti dari suatu hubungan atau suatu \textit{edge} bisa didefinisikan sesuai kebutuhan penyelesaian masalah.
    
    \subsection{Arah}
        Suatu \textit{edge} bisa memiliki arah atau tidak memiliki arah. Graf yang setiap \textit{edge}-nya mempunyai arah disebut graf berarah atau \textit{directed graph}, dan sebaliknya, graf yang tidak memiliki arah disebut graf tidak berarah atau \textit{undirected graph}.
        
        %directed graph vs undirected graph
        
        \textit{Directed graph} digunakan untuk mendeskripsikan masalah matematika yang memerlukan informasi arah dari keterhubungan antar nodenya. Sebagai contoh, pemodelan lalu lintas harus menggunakan \textit{directed graph}. Pengguna jalan bisa menggunakan jalan yang sama, tetapi berjalan ke arah yang berbeda, atau lajur yang berbeda. Jika dalam pemodelan masalah arah menjadi tidak penting, masalah bisa dimodelkan dengan menggunaan \textit{undirected graph}.
    
    \subsection{Keterhubungan}


    \subsection{Lintasan}
    
    \subsection{Sirkuit}
    
    \subsection{Pohon}

\section{Control Flow Graph}
    \textit{Control Flow Graph}, atau CFG, merupakan data struktur graf yang bisa digunakan untuk mendeskripsikan alur dari berjalannya kode program. CFG terdiri dari beberapa node, setiap node-nya merepresentasikan sebuah \textit{statement}, dan dihubungkan dengan \textit{directed edge} atau garis berarah. Arah dari \textit{edge} menunjukan alur dari berjalannya kode program.

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \label{gambar-6}
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{CFG}
        \caption{Contoh visualisasi hasil CFG}
    \end{figure}

    Sebuah CFG diawali dengan node yang menandakan mulainya sebuah urutan kode program atau biasa juga disebut \textit{start symbol}, dan diakhiri dengan node yang menandakan akhir dari urutan kode program atau biasa disebut \textit{end symbol}. Setiap node lainnya pada \textit{Control Flow Graph} merepresentasikan sebuah \textit{statement}. Setelah sebuah node selesai dieksekusi, program akan dilanjutkan ke node selanjutnya, yaitu node tetangga selanjutnya.

    Ada dua jenis \textit{statement}, yaitu \textit{statement} sederhana dan \textit{statement} kompleks. \textit{Statement} kompleks adalah \textit{statement} yang terdiri dari beberapa node. \textit{If statement}, \textit{ternary-conditional statement}, \textit{while} dan \textit{do-while statement}, dan \textit{for statement} merupakan \textit{statement} yang kompleks.
    
\section{Abstract Syntax Tree}
    \textit{Abstract Syntax Tree}, atau AST, merupakan data struktur pohon yang biasa ditemukan di \textit{compiler}. AST merepresentasikan struktur sintaks dari sebuah teks. Teks bisa berupa teks dalam berbagai bahasa seperti Bahasa Indonesia dan Bahasa Inggris, termasuk bahasa pemrograman.

    Sebuah AST diawali dengan \textit{start symbol}, node yang menjadi root pada sebuah AST dan menjadi tanda mulainya sebuah AST. \textit{Internal node} pada sebuah AST merepresentasikan sebuah operator dan anak dari node operator adalah \textit{operand} dari operator tersebut.

    Struktur data pohon adalah struktur data yang rekursif. Setiap node, kecuali node terminal (\textit{leaf node}), bisa mempunyai anak node, dan setiap anak node tersebut bisa mempunyai anak node, dan terus menerus secara rekursif. Artinya, \textit{operand} dalam AST bisa berupa sebuah operator yang mempunyai anak node \textit{operand} lainnya.

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \label{gambar-27}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{ast_example}
        \caption{Contoh visualisasi hasil pembangunan AST}
    \end{figure}

    Gambar 2.7 menunjukan visualisasi AST dari potongan kode sumber sebuah program. Node \textit{assignment operator} mempunyai dua \textit{operand}. Satu \textit{operand} merupakan node terminal berisi variabel "a" dan satu \textit{operand} lainnya merupakan sebuah operator yaitu \textit{binary operator}. Walaupun node \textit{binary operator} adalah sebuah operator, node ini bisa disederhanakan dengan menyelesaikan operasi biner tersebut, yaitu $2 + 3$, sehingga \textit{right operand} milik \textit{assignment operator} bisa diganti dengan angka 5 (lima) setelah operasi pada node operator tersebut diselesaikan.
    
\section{Javascript}
    
    \subsection{ECMAScript 6}
    
    \subsection{Node.js}
    
    \subsection{Node Package Manager (NPM)}
    
    \subsection{Paradigma Klien-\textit{Server}}

%%\section{Skripsi}
%%\label{sec:skripsi} 
%% 
%%Rencananya akan diisi dengan penjelasan umum mengenai buku skripsi.
%%
%%\dtext{11-12} 
%%
%%\section{\LaTeX}
%%\label{sec:latex}
%%
%%Mengapa menggunakan \LaTeX{} untuk buku skripsi dan apa keunggulan/kerugiannya bagi mahasiswa dan pembuat template. 
%%
%%\dtext{13-14}
%%
%%
%%\section{Template Skripsi FTIS UNPAR}
%%\label{sec:template}
%% 
%%Akan dipaparkan bagaimana menggunakan template ini, termasuk petunjuk singkat membuat referensi, gambar dan tabel.
%%Juga hal-hal lain yang belum terpikir sampai saat ini. 
%% 
%%\dtext{15-16}
%%
%%\subsection{Tabel}  
%%Berikut adalah contoh pembuatan tabel. 
%%Penempatan tabel dan gambar secara umum diatur secara otomatis oleh \LaTeX{}, perhatikan contoh di file bab2.tex untuk melihat bagaimana cara memaksa tabel ditempatkan sesuai keinginan kita.
%%
%%Perhatikan bawa berbeda dengan penempatan judul gambar gambar, keterangan tabel harus diletakkan di atas tabel!!
%%Lihat Tabel~\ref{tab:contoh1} berikut ini:
%%
%%\begin{table}[H] %atau h saja untuk "kira kira di sini"
%%	\centering 
%%	\caption{Tabel contoh}
%%	\label{tab:contoh1}
%%	\begin{tabular}{cccc}
%%		\toprule
%%		& $v_{start}$ & $\mathcal{S}_{1}$ & $v_{end}$\\
%%
%%		\midrule
%%		$\tau_{1}$ & 1 & 12& 20\\
%%		$\tau_{2}$ & 1 &  & 20\\
%%		$\tau_{3}$ & 1 & 9 & 20\\
%%		$\tau_{4}$ & 1 &  & 20\\
%%
%%		\bottomrule
%%		
%%	\end{tabular} 
%%\end{table}
%%Tabel~\ref{tab:cthwarna1} dan Tabel~\ref{tab:cthwarna2} berikut ini adalah tabel dengan sel yang berwarna dan ada dua tabel yang bersebelahan. 
%%\begin{table}[H]
%%	\begin{minipage}[c]{0.49\linewidth}
%%		\centering
%%		\caption{Tabel bewarna(1)}
%%		\label{tab:cthwarna1}
%%		\begin{tabular}{ccccc}
%%			\toprule
%%			 & $v_{start}$ & $\mathcal{S}_{2}$ & $\mathcal{S}_{1}$ & $v_{end}$\\
%%			
%%			\midrule
%%			$\tau_{1}$ & 1 & 5 \cellcolor{green}& 12& 20\\
%%			$\tau_{2}$ & 1 & 8 \cellcolor{green}& & 20\\
%%			$\tau_{3}$ & 1 & 2/8/17 \cellcolor{green}& 9 & 20\\
%%			$\tau_{4}$ & 1 & \cellcolor{red}& & 20\\
%%			
%%			\bottomrule
%%
%%		\end{tabular}
%%	\end{minipage}
%%	\begin{minipage}[c]{0.49\linewidth}
%%		
%%		\centering 
%%		\caption{Tabel bewarna(2)}
%%		\label{tab:cthwarna2}
%%		\begin{tabular}{ccccc}
%%			\toprule
%%			 & $v_{start}$ & $\mathcal{S}_{1}$ & $\mathcal{S}_{2}$ & $v_{end}$\\
%%			
%%			\midrule
%%			$\tau_{1}$ & 1 & 12& 5 \cellcolor{red} &20\\
%%			$\tau_{2}$ & 1 &  &  8 \cellcolor{green} &20\\
%%			$\tau_{3}$ & 1 & 9 & 2/8/17 \cellcolor{green} &20\\
%%			$\tau_{4}$ & 1 &   & \cellcolor{red} &20\\
%%			
%%			\bottomrule
%%		
%%		\end{tabular}
%%	\end{minipage}
%%\end{table}
%%
%% 
%%\subsection{Kutipan}
%%\label{subs:kutipan} 
%%Berikut contoh kutipan dari berbagai sumber, untuk keterangan lebih lengkap, silahkan membaca file referensi.bib yang disediakan juga di template ini.
%%Contoh kutipan:
%%\begin{itemize}
%%	\item Buku:~\cite{berg:08:compgeom} 
%%	\item Bab dalam buku:~\cite{kreveld:04:GIS}
%%	\item Artikel dari Jurnal:~\cite{buchin:13:median}
%%	\item Artikel dari prosiding seminar/konferensi:~\cite{kreveld:11:median}
%%	\item Skripsi/Thesis/Disertasi:~\cite{lionov:02:animasi}~\cite{wiratma:10:following}~\cite{wiratma:22:later}
%%	\item Technical/Scientific Report:~\cite{kreveld:07:watertight}
%%	\item RFC (Request For Comments):~\cite{RFC1654}
%%	\item Technical Documentation/Technical Manual:~\cite{Z.500}~\cite{unicode:16:stdv9}~\cite{google:16:and7}
%%	\item Paten:~\cite{webb:12:comm}
%%	\item Tidak dipublikasikan:~\cite{wiratma:09:median}~\cite{lionov:11:cpoly}
%%	\item Laman web:~\cite{erickson:03:cgmodel}  
%%	\item Lain-lain:~\cite{agung:12:tango}
%%\end{itemize}    
%%  
%%\subsection{Gambar}
%%
%%Pada hampir semua editor, penempatan gambar di dalam dokumen \LaTeX{} tidak dapat dilakukan melalui proses {\it drag and drop}.
%%Perhatikan contoh pada file bab2.tex untuk melihat bagaimana cara menempatkan gambar.
%%Beberapa hal yang harus diperhatikan pada saat menempatkan gambar:
%%\begin{itemize}
%%	\item Setiap gambar {\bf harus} diacu di dalam teks (gunakan {\it field} {\sc label})
%%	\item {\it Field} {\sc caption} digunakan untuk teks pengantar pada gambar. Terdapat dua bagian yaitu yang ada di antara tanda $[$ dan $]$ dan yang ada di antara tanda $\{$ dan $\}$. Yang pertama akan muncul di Daftar Gambar, sedangkan yang kedua akan muncul di teks pengantar gambar. Untuk skripsi ini, samakan isi keduanya.
%%	\item Jenis file yang dapat digunakan sebagai gambar cukup banyak, tetapi yang paling populer adalah tipe {\sc png} (lihat Gambar~\ref{fig:ularpng}), tipe {\sc jpg} (Gambar~\ref{fig:ularjpg}) dan tipe {\sc pdf} (Gambar~\ref{fig:ularpdf})
%%	\item Besarnya gambar dapat diatur dengan {\it field} {\sc scale}.
%%	\item Penempatan gambar diatur menggunakan {\it placement specifier} (di antara tanda  $[$ dan $]$ setelah deklarasi gambar.
%%	Yang umum digunakan adalah {\bf H} untuk menempatkan gambar {\bf sesuai} penempatannya di file .tex atau  {\bf h} yang berarti "kira-kira" di sini. \\
%%	Jika tidak menggunakan {\it placement specifier}, \LaTeX{} akan menempatkan gambar secara otomatis untuk menghindari bagian kosong pada dokumen anda.
%%	Walaupun cara ini sangat mudah, hindarkan terjadinya penempatan dua gambar secara berurutan. 	
%%	\begin{itemize}
%%		\item Gambar~\ref{fig:ularpng} ditempatkan di bagian atas halaman, walaupun penempatannya dilakukan setelah penulisan 3 paragraf setelah penjelasan ini.
%%		\item Gambar~\ref{fig:ularjpg} dengan skala 0.5 ditempatkan di antara dua buah paragraf. Perhatikan penulisannya di dalam file bab2.tex!
%%		\item Gambar~\ref{fig:ularpdf} ditempatkan menggunakan {\it specifier} {\bf h}.
%%	\end{itemize}
%%\end{itemize}
%% 
%%\dtext{17-18}
%%\begin{figure} 
%%	\centering  
%%	\includegraphics[scale=1]{ular-png}  
%%	\caption[Gambar {\it Serpentes} dalam format png]{Gambar {\it Serpentes} dalam format png} 
%%	\label{fig:ularpng} 
%%\end{figure} 
%%
%%\dtext{19-20}
%%\begin{figure}[H]
%%	\centering  
%%	\includegraphics[scale=0.5]{ular-jpg}  
%%	\caption[Ular kecil]{Ular kecil} 
%%	\label{fig:ularjpg} 
%%\end{figure} 
%%\dtext{21-22}
%%
%%\begin{figure}[ht] 
%%	\centering  
%%	\includegraphics[scale=1]{ular-pdf}  
%%	\caption[ {\it Serpentes} betina]{ {\it Serpentes} jantan} 
%%	\label{fig:ularpdf} 
%%\end{figure} 
 
